%% -*- coding: utf-8; -*-

%% \listfiles

\documentclass[
  doutorado,
  brazilian,
  authordate
]{ThesisPUC}

  %% \usepackage[brazilian]{babel}      %% in ThesisPUC.cls
  %% \usepackage[utf8]{inputenc}        %% .
  %% \usepackage[T1]{fontenc}           %% .
  %% \usepackage{lmodern}               %% .
  %% \usepackage[pdftex]{graphicx}	%% .

  \usepackage{tabularx}
  \usepackage{multirow}
  \usepackage{multicol}
  \usepackage{colortbl}
  \usepackage[%
    dvipsnames,
    svgnames,
    x11names,
    fixpdftex
  ]{xcolor}
  \usepackage{numprint}
  \usepackage{textcomp}
  \usepackage{booktabs}
  \usepackage{amsmath}
  \usepackage{enumitem}
  \usepackage{amssymb}
  \usepackage{textcomp}

%%% Other commands

\newcommand{\Rset}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Zset}{\mathbb{Z}}

\npthousandsep{}
\npdecimalsign{,}

\modotabelas{figtab} %% [nada, fig, tab ou figtab]
%\modoabreviacoes{none} %% [none ou use] %% Default is [use]

\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}


%%%
%%% My files
%%%

\input{defs}

%%%
%%% Titulos
%%%

\tituloglossario{Lista de Abreviaturas}

\autor{Julio César Álvarez Iglesias}
\autorR{Álvarez Iglesias, Julio César}

\orientador{Sidnei Paciornik}{Prof.}
\orientadorR{Paciornik, Sidnei}
% Se o departamento do orientador for diferente do departamento do autor, descomente a linha seguinte e coloque o nome e sigla da instituicao do orientador.
%\orientadorInst{nome da instituicao}{sigla}

\coorientador{Otávio da Fonseca Martins Gomes}{Dr.}
\coorientadorR{da Fonseca Martins Gomes, Otávio}
\coorientadorInst{Centro de Tecnologia Mineral}{CETEM/MCTI}

\titulo{Desenvolvimento de um sistema de microscopia digital para
  classificação automática de tipos de hematita em minério de ferro}

\titulouk{Development of a digital microscopy system for automatic
  classification of hematite types in iron ore}

%% \subtitulo{Aqui vai o subtitulo caso precise}

\dia{9}
\mes{Agosto}
\ano{2012}

\cidade{Rio de Janeiro}
\CDD{620.11}
\departamento{Engenharia Química e de Materiais}
\programa{Engenharia de Materiais e de Processos Químicos e Metalúrgicos}
\centro{Centro Técnico Científico}
\universidade{Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro}
\uni{PUC-Rio}

%%%
%%% Banca
%%%

\banca{%
  \membrodabanca{Paulo Roberto Gomes Brandão}{Prof.}
    {Universidade Federal de Minas Gerais}{UFMG}
  \membrodabanca{Leonardo Evangelista Lagoeiro}{Prof.}
    {Universidade Federal de Ouro Preto}{UFOP}
  \membrodabanca{Reiner Neumann}{Dr.}
    {Centro de Tecnologia Mineral}{CETEM/MCTI}
  \membrodabanca{Marcos Henrique de Pinho Maurício}{Dr.}
    {Departamento de Engenharia Química e de Materiais}{PUC-Rio}
}

%%%
%%% Currículo
%%%

\curriculo{%
  Graduou-se em Física pela Universidade da Havana (Havana,
  Cuba). Fez mestrado no Departamento de Engenharia de Materiais da
  PUC-Rio, especializando-se na área de microscopia digital,
  processamento e análise digital de imagens. Desenvolveu um grande
  número de rotinas de processamento digital de imagens para a
  companhia Vale na identificação e caracterização de minério de ferro
  assim como seus aglomerados.}

%%%
%%% Agradecimentos (LEMBRETE AOS ALUNOS BOLSISTAS. Não esqueçam de agradecer às agências ou órgãos de fomento à pesquisa que apoiaram a realização do seu trabalho.)
%%%

\agradecimentos{%
  Em primeiro lugar, gostaria de agradecer especialmente a meu
  orientador Prof. Sidnei Paciornik e coorientador Dr. Otávio
  Gomes. Em particular, quero manifestar o meu apreço ao Sidnei que,
  além de orientador, tem sido um amigo. Eu não tenho palavras para
  expressar minha sincera gratidão a ele, mas eu me considero
  afortunado por ter trabalhado com ele nos últimos seis anos; dois
  deles durante o meu mestrado. Agradecimentos especiais ao meu
  coorientador Otávio Gomes por ter me guiado durante esta caminhada
  com seu extenso conhecimento e entusiasmo.

  Eu tenho a sorte de ter a oportunidade de colaborar com colegas de
  laboratório muito competentes que sem dúvida têm contribuído
  significativamente para essa tesse. Eles também têm sido os
  responsáveis por criar um ambiente agradável e estimulante para
  trabalhar durante esses quatro anos de minha
  pesquisa. Individualmente, gostaria de agradecer a Karen Augusto por
  ter sacrificado longas horas na coleta de dados e análise de vários
  resultados importantes para a minha tese, a David Pirotte pelo
  suporte com as questões técnicas relacionadas ao uso do Latex, a
  Debora Turon pelos momentos compartilhados e aprendizado dividido,
  assim como a Luciana Carneiro.

  Eu também devo muito a Maria Beatriz Vieira, nossa colaborada da
  Vale, que gerenciou e nos permitiu o acesso a este desafiante
  problema. Certamente contar com a sua colaboração foi decisiva para
  o impacto e contribuição da minha tese no contexto da indústria
  brasileira.

  Agradeço ao CETEM/MCTI pela parceria e pelo apoio na aquisição e
  processamento dos resultados usados nesta tese.

  Também sou grato aos membros da minha banca examinadora, Prof. Paulo
  Roberto Gomes Brandão, Prof. Leonardo Evangelista Lagoeiro,
  Dr. Reiner Neumann e Dr. Marcos Henrique de Pinho Maurício, que
  comprometeram muito generosamente seu tempo e conhecimento para
  avaliar a minha tese.

  Eu também gostaria de agradecer à minha esposa, por cada minuto de
  amor, estímulo, paciência, encorajamento e força. A meus pais pelo
  apoio, mesmo a muitos quilômetros de distância, que tem sido
  essencial para encontrar forças e continuar lutando pelos meus
  objetivos. Palavras não podem expressar a imensidão da gratidão que
  tenho por eles. À minha família em geral pela força e confiança.

  Por último, mas não menos importante, gostaria de agradecer à CAPES
  pelo apoio financeiro e à PUC-Rio pela bolsa de isenção de
  mensalidades do doutorado.}

%%%
%%% Prechaves
%%%

\catalogprekeywords{%
  \catalogprekey{Engenharia Química}%
  \catalogprekey{Engenharia de Materiais}%
}

%%%
%%% Chaves
%%%

\chaves{%
  \chave{Minério de Ferro}
  \chave{Cristais de Hematita}
  \chave{Microscopia Digital}
  \chave{Análise de Imagens}
  \chave{Classificação}
  \chave{Microscopia de Luz Polarizada}
}

\chavesuk{%
  \chave{Iron Ore}%
  \chave{Hematite Crystals}%
  \chave{Digital Microscopy}%
  \chave{Image Analysis}%
  \chave{Classification}%
  \chave{Polarized Light Microscopy}%
}

%%%
%%% Resumo
%%%

\resumo{%
  O minério de ferro é um material policristalino oriundo de processos
  naturais complexos durante tempos geológicos, que dão origem a
  características intrínsecas e comportamento industrial variado.  A
  grande maioria dos minérios de ferro brasileiros é essencialmente
  hematítico. A hematita pode ser classificada como lobular, lamelar,
  granular, microcristalina ou martita. Na indústria mineral, esta
  caracterização é tradicionalmente realizada por operadores humanos a
  partir da observação de amostras no microscópio ótico, sujeita a
  grandes variações. Assim, é relevante desenvolver um procedimento
  que permita a discriminação dos diferentes tipos de hematita e a
  medida de características tais como o tamanho de cristal. Esta tese
  propõe um sistema que mede e classifica automaticamente tipos
  texturais de hematita baseado no processamento e na análise de
  imagens de microscopia ótica, em campo claro, polarização linear e
  polarização circular. Foram desenvolvidas rotinas para aquisição,
  registro, segmentação, reconhecimento e análise morfológica de
  cristais de hematita. A segmentação automática de cristais de
  hematita foi baseada no cálculo da distância espectral, a fim de
  controlar o crescimento de regiões partindo das sementes. Os
  resultados da identificação dos cristais obtidos, tanto nas imagens
  obtidas com polarização linear quanto com polarização circular,
  foram muito promissores. Atributos de tamanho e forma dos cristais
  identificados foram obtidos. Estes dados foram usados como conjunto
  de treinamento para classificadores supervisionados, permitindo
  reconhecer as classes de hematita granular, lamelar e lobular. Taxas
  de acerto globais próximas a 98\% foram obtidas, tanto para
  autovalidação, quanto para a validação cruzada.}

\resumouk{%
  Iron ore is a polycrystalline material created by complex natural
  processes during geological periods, which give rise to intrinsic
  characteristics and varied industrial behavior. The vast majority of
  the Brazilian iron ores belong essentially to the hematitic
  type. Hematite can be classified as lobular, lamelar, granular,
  micro-crystalline or martite. In the mineral industry, the
  characterization of iron ore and its agglomerates is traditionally
  developed by human operators from the observation of samples under
  the optical microscope, which may suffer large variations. Thus, it
  is important to develop a procedure that allows the discrimination
  of the different hematite types and the measurement of
  characteristics such as crystal size. The present thesis proposes a
  system for the automatic classification of hematite textural types,
  based on digital processing and analysis of optical microscopy
  images, in bright field, linear and circular polarized
  light. Routines were developed for the acquisition, registration,
  recognition and morphological analysis of hematite crystals. The
  automatic segmentation of hematite crystals was based on calculating
  the spectral distance, in order to control the region expansion from
  the seeds. The results regarding the identification of the obtained
  crystals were very promising. Size and shape attributes were
  obtained and used as a training set for supervised classifiers,
  leading to the recognition of granular, lamelar and lobular hematite
  classes. Global success rates close to 98\% were obtained concerning
  self-validation as well as crossed validation.}

%%%
%%% Epigrafe
%%%

%% \epigrafe{%
%%   no epigrafe}
%% \epigrafeautor{Wassily Kandinsky}
%% \epigrafelivro{Regards sur le passé}

%%%
%%% Misc.
%%%

\usecolour{true}

%%%
%%% Hyphenation
%%%

\hyphenation{PON-TI-FÍ-CIA}

%%%
%%% 
%%%

\begin{document}

  \input{chapter-1}
  \input{chapter-2}
  %% \input{chapter-3}
  %% \input{chapter-4}
  \input{chapter-5}
  \arial
  \bibliography{julio}
  \normalfont
  \input{chapter-7}

\end{document}
